\section{Motivación y planificación}

\subsection{Motivo de desarrollo del sistema}

El laboratorio del Departamento de Ingeniería en Computación cuenta con personal encargado de 
diversas tareas administrativas, entre las que destacan la organización de salas, la revisión 
de equipos, la atención de requerimientos técnicos y la gestión de objetos extraviados. Sin 
embargo, una de las labores más demandantes corresponde al préstamo de material, que incluye 
notebooks, periféricos, unidades USB, libros de estudio, adaptadores y cables de red.

Actualmente, este proceso se realiza de forma manual mediante formularios impresos, en los 
cuales los solicitantes deben registrar datos personales y de contacto. Dichos documentos, 
firmados por el encargado del laboratorio, sirven como respaldo tanto para la apertura como 
para el cierre de los préstamos. Este método genera un alto volumen de papeleo, dificulta la 
trazabilidad y depende exclusivamente de la disponibilidad física de los formularios.

Por otra parte, el laboratorio dispone de un archivo Excel que contiene el inventario de los 
equipos y recursos, pero este permanece inactivo, sin integrarse al proceso de control ni a 
la gestión de préstamos. La falta de actualización y uso de este recurso evidencia una 
oportunidad de mejora significativa en la administración del inventario.

El uso de bases de datos relacionales, una arquitectura modular y escalable, y una aplicación 
web accesible desde la red interna garantiza la trazabilidad, seguridad y proyección futura 
del sistema. De esta manera, la digitalización de los procesos permitirá contar con una 
herramienta confiable y adaptable, que no solo resuelva las necesidades actuales del 
laboratorio, sino que también siente las bases para incorporar nuevas funcionalidades y 
responder a requerimientos futuros.

\subsection{Tecnologías a utilizar}

Para el desarrollo del sistema se definió un conjunto de tecnologías que permiten garantizar 
robustez, escalabilidad y facilidad de mantenimiento, abarcando tanto la gestión de datos 
como el desarrollo de la aplicación web. A continuación, se describen los principales 
componentes del stack tecnológico seleccionado, y su profundización estará presente en la 
sección \ref{sec:marco_teorico}, a través del marco teórico:

\subsubsection*{Backend}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Base de datos}: PostgreSQL.
	\item \textbf{Gestión de versiones de la base de datos}: Alembic.
	\item \textbf{Lenguaje de desarrollo}: Python
	\item \textbf{ORM}: SQLAlchemy
	\item \textbf{Framework}: Litestar
\end{itemize}

\subsubsection*{Frontend}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Framework}: Vue 3
	\item \textbf{Lenguaje de desarrollo}: TypeScript
	\item \textbf{Diseño y componentes UI}: PrimeVue + TailwindCSS
	\item \textbf{Gestión de estado}: Pinia
	\item \textbf{Herramienta de construcción y servidor de desarrollo}: Vite
\end{itemize}

\subsubsection*{Gestión}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Gestión de entorno backend}: UV.
	\item \textbf{Gestión de entorno frontend}: bun.
	\item \textbf{Gestión de versiones del proyecto}: Git + Repositorio en GitHub.
	\item \textbf{Orquestador}: Docker Compose.
\end{itemize}

El sistema se estructura bajo un modelo de arquitectura cliente-servidor, donde el frontend 
actúa como cliente que interactúa con los usuarios, el backend expone servicios mediante una 
API RESTful, y la base de datos se encarga de la persistencia de información. Este enfoque 
modular asegura que cada capa pueda evolucionar de manera independiente y facilita la 
integración futura de nuevas funcionalidades.

\subsection{Requerimientos}

El sistema responde a la necesidad de digitalizar, agilizar y reducir los errores humanos en 
la gestión de préstamos e inventario del laboratorio de computación. Para ello, se definen 
los siguientes requerimientos:

\subsubsection*{Requerimientos Funcionales (RF)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{RF1. Registro de préstamos}: El sistema debe permitir registrar préstamos 
	en tiempo real, incluyendo usuario solicitante, material prestado y fechas de entrega y 
	devolución.
	\item \textbf{RF2. Gestión de inventario}: El sistema debe mantener un inventario 
	dinámico, que se actualice automáticamente con cada préstamo o devolución, reflejando 
	siempre el stock real.
	\item \textbf{RF3. Gestión de usuarios}: El sistema debe permitir la creación, 
	autenticación y administración de usuarios con contraseñas cifradas.
	\item \textbf{RF4. Control de acceso}: El sistema debe implementar permisos diferenciados 
	según el rol del usuario (Estudiante, Profesor, Administrador, Invitado).
\end{itemize}

\subsubsection*{Requerimientos No Funcionales (RNF)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{RNF1. Seguridad}: El sistema debe utilizar técnicas de cifrado seguro para 
	contraseñas (hashing con \texttt{pwdlib}) y garantizar la integridad de la información.
	\item \textbf{RNF2. Escalabilidad}: El sistema debe estar diseñado de manera modular para 
	permitir la incorporación de nuevos módulos en el futuro sin afectar la estabilidad.
	\item \textbf{RNF3. Mantenibilidad}: El sistema debe contar con documentación técnica 
	actualizada que facilite futuras mejoras y correcciones.
	\item \textbf{RNF4. Rendimiento}: El sistema debe garantizar tiempos de respuesta nativos 
	menores a 1.5 segundos, permitiendo la gestión simultánea de múltiples solicitudes sin 
	afectar la experiencia del usuario.
	\item \textbf{RNF5. Portabilidad}: El sistema debe orquestarse con \textbf{Docker 
		Compose}, asegurando portabilidad y una configuración simplificada del entorno de 
	ejecución.
	\item \textbf{RNF6. Interfaz de usuario}: El sistema debe contar con una interfaz gráfica 
	intuitiva, que facilite la interacción tanto a usuarios como a administradores.
	\item \textbf{RNF7. Usabilidad}: La interfaz debe ser accesible, consistente y simple de 
	utilizar, reduciendo la curva de aprendizaje de los usuarios.
\end{itemize}

\subsection{Planificación}

La planificación del sistema se estructura en un formato basado en hitos, los cuales 
representan entregas parciales con avances significativos y funcionales. Cada hito está 
directamente vinculado a la carta Gantt, funcionando como punto de control que permite dar 
seguimiento al progreso y asegurar el cumplimiento de los objetivos establecidos.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Hito 1 (1 semana):} Diseño e implementación del modelo de base de datos 
	relacional y configuración del entorno de migraciones con Alembic, estableciendo la 
	estructura de datos que sustentará todos los módulos del sistema.
	
	\item \textbf{Hito 2 (3 semanas):} Desarrollo del backend: implementación de los 
	servicios y endpoints de la API REST para todos los módulos del sistema (usuarios, 
	catálogo de administración, productos, dispositivos y préstamos). A lo largo de este 
	hito y de los siguientes, se aplicarán migraciones con Alembic y se realizarán 
	correcciones en los servicios del backend conforme el desarrollo del frontend vaya 
	evidenciando nuevas necesidades.
	
	\item \textbf{Hito 3 (1 semana):} Implementación del frontend del módulo de usuarios: 
	registro, autenticación y gestión de roles.
	
	\item \textbf{Hito 4 (3 semanas):} Implementación del frontend del catálogo de 
	administración: marcas, categorías, modelos, estados y ubicaciones.
	
	\item \textbf{--- Pausa programada sin avances.}
	
	\item \textbf{Hito 5 (2 semanas):} Implementación del frontend del módulo de productos, 
	integrado con el catálogo de administración.
	
	\item \textbf{Hito 6 (2 semanas):} Implementación del frontend del módulo de 
	dispositivos, enlazado con productos y preparado para la gestión de préstamos.
	
	\item \textbf{Hito 7 (2 semanas):} Implementación del frontend del módulo de préstamos: 
	flujo completo de solicitudes, aprobaciones y devoluciones.
	
	\item \textbf{Hito 8 (2 semanas):} Revisión de UI/UX, optimización de interfaces, 
	corrección de errores visuales y adaptación de la interfaz a distintos dispositivos y 
	resoluciones de pantalla.
	
	\item \textbf{Hito 9 (2 semanas):} Documentación del trabajo futuro: identificación y 
	descripción de funcionalidades potenciales que quedan fuera del alcance del proyecto 
	actual.
\end{itemize}