\section{Conclusiones}

La experiencia acumulada al trabajar de manera sostenida en un mismo proceso permite identificar con claridad los puntos críticos que dificultan su eficiencia. En este sentido, un ingeniero tiene la responsabilidad de reconocer esas oportunidades de mejora y proponer soluciones concretas; esa capacidad de observación y análisis constituye precisamente la motivación principal que dio origen a esta propuesta.

La formación recibida durante la carrera ha provisto la mayor parte de las herramientas tecnológicas empleadas en la construcción del sistema. A esto se suma la investigación desarrollada para fundamentar la selección tecnológica, sustentada en el marco teórico. De la combinación entre formación académica e investigación aplicada nace la decisión de adoptar el stack tecnológico finalmente considerado en el proyecto, el cual no solo satisface los requerimientos actuales, sino que también sienta las condiciones técnicas para un eventual despliegue del sistema en el laboratorio, como parte de un trabajo futuro que escapa a los límites del presente proyecto.

Los requerimientos del sistema constituyen un aspecto esencial para delimitar qué funcionalidades debe y no debe contemplar la aplicación. Estos no solo definen el alcance del desarrollo, sino que también permiten visualizar de manera ordenada dónde se ubican las distintas capacidades que el sistema ofrece, aun cuando algunas no tengan una representación visual directa o perceptible para el usuario final.

Finalmente, la planificación estructurada en nueve hitos organiza el trabajo de manera progresiva y coherente: desde el diseño del modelo de datos y el desarrollo del backend, hasta la implementación modular del frontend y la documentación del trabajo futuro. Este enfoque garantiza que cada etapa cuente con un seguimiento adecuado y que el resultado final refleje fielmente lo planteado desde el inicio.