\section{Entorno de ejecución}\label{sec:entorno_ejecucion}

\subsection*{Tecnologías utilizadas}

La plataforma LabDIC está compuesta por dos servicios independientes: un backend desarrollado
en Python y un frontend desarrollado en TypeScript con Vue~3. La tabla~\ref{tab:tecnologias}
resume las tecnologías y versiones utilizadas.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{lll}
		\hline
		\textbf{Componente}        & \textbf{Tecnología}              & \textbf{Versión} \\
		\hline
		Base de datos              & PostgreSQL                       & 16               \\
		ORM / Migraciones          & SQLAlchemy + Alembic             & —                \\
		Backend                    & Python + Litestar                & 3.13             \\
		Gestor de entorno backend  & uv                               & 0.6              \\
		Frontend                   & Vue~3 + TypeScript + Vite        & —                \\
		Librería de componentes UI & PrimeVue + TailwindCSS           & —                \\
		Gestor de entorno frontend & Bun                              & 1.2              \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tecnologías y versiones del proyecto LabDIC.}
	\label{tab:tecnologias}
\end{table}

\subsection*{Requisitos previos}

Para levantar la plataforma de forma local se requiere tener instalado:

\begin{itemize}
	\item \textbf{PostgreSQL 16}: motor de base de datos relacional.
	\item \textbf{Python 3.13}: lenguaje del backend.
	\item \textbf{uv 0.6}: gestor de entornos y dependencias Python (\url{https://docs.astral.sh/uv/}).
	\item \textbf{Bun 1.2}: gestor de paquetes y entorno de ejecución para el frontend (\url{https://bun.sh/}).
\end{itemize}

\subsection*{Variables de entorno}

Cada servicio requiere un archivo \texttt{.env} con su configuración. Los valores indicados
corresponden al entorno de desarrollo local.

\textbf{Backend} (\texttt{app-backend/.env}):

\begin{lstlisting}
	DATABASE_URL=postgresql+psycopg2:///labdic_inventory
	CORS_ALLOWED_ORIGINS=["http://localhost:5173"]
\end{lstlisting}

\textbf{Frontend} (\texttt{app-frontend/.env}):

\begin{lstlisting}
	VITE_API_URL=http://localhost:8000
\end{lstlisting}

\subsection*{Preparación de la base de datos}

Antes de levantar el backend es necesario crear la base de datos en PostgreSQL:

\begin{lstlisting}
	createdb labdic_inventory
\end{lstlisting}

Si se utiliza un usuario o contraseña específicos, la variable \texttt{DATABASE\_URL} debe
ajustarse con el siguiente formato:

\begin{lstlisting}
	postgresql+psycopg2://usuario:contrasena@localhost:5432/labdic_inventory
\end{lstlisting}

\subsection*{Levantar el backend}

Desde el directorio \texttt{app-backend}, ejecutar los siguientes comandos en orden:

\begin{lstlisting}
	cd app-backend
	uv sync                        # Instala dependencias
	uv run alembic upgrade head    # Aplica migraciones a la DB
	uv run python seed.py          # Puebla datos base
	uv run litestar run --reload   # Levanta la API en modo desarrollo
\end{lstlisting}

\subsection*{Levantar el frontend}

En otra terminal, desde el directorio \texttt{app-frontend}:

\begin{lstlisting}
	cd app-frontend
	bun install      # Instala dependencias
	bun run dev      # Levanta el servidor de desarrollo
\end{lstlisting}

\subsection*{URLs de acceso}

Una vez levantados ambos servicios, la plataforma queda accesible en las siguientes
direcciones:

\begin{center}
	\begin{tabular}{ll}
		\hline
		\textbf{Servicio} & \textbf{URL} \\
		\hline
		Frontend  & \texttt{http://localhost:5173} \\
		Backend   & \texttt{http://localhost:8000} \\
		API Docs  & \texttt{http://localhost:8000/schema/swagger} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════
\subsection{Contenedorización con Docker}

\subsubsection*{configuración y consideraciones para despliegue}

Si bien la plataforma se desarrolló y probó en un entorno local, se dejó preparada una
configuración de Docker Compose que permite levantar la aplicación completa (base de datos,
backend y frontend) en contenedores aislados. Esta sección documenta la configuración
realizada, las decisiones tomadas y los conflictos encontrados durante el proceso, de modo que
sirva como referencia para un futuro despliegue en un servidor de producción.

% ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsubsection*{Estructura de archivos Docker}

Se crearon tres archivos de configuración ubicados en las siguientes rutas del proyecto:

\begin{center}
	\begin{tabular}{ll}
		\hline
		\textbf{Archivo} & \textbf{Ubicación} \\
		\hline
		\texttt{docker-compose.yml}       & Raíz del proyecto \\
		\texttt{Dockerfile} (backend)     & \texttt{app-backend/Dockerfile} \\
		\texttt{Dockerfile} (frontend)    & \texttt{app-frontend/Dockerfile} \\
		\texttt{nginx.conf}               & \texttt{app-frontend/nginx.conf} \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

% ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsubsection*{Dockerfile del backend}

El Dockerfile del backend parte de la imagen oficial \texttt{python:3.13-slim}.
Instala \texttt{uv} como gestor de dependencias, sincroniza los paquetes de producción
y define un comando de inicio que encadena tres pasos: aplicar las migraciones con Alembic,
ejecutar el script de datos iniciales (\texttt{seed.py}) y levantar el servidor Litestar.

\begin{lstlisting}
	FROM python:3.13-slim
	WORKDIR /app
	
	RUN pip install uv
	COPY pyproject.toml uv.lock ./
	RUN uv sync --frozen --no-dev
	
	COPY . .
	CMD ["sh", "-c", \
	"uv run alembic upgrade head && \
	uv run python seed.py && \
	uv run litestar run --host 0.0.0.0 --port 8000"]
\end{lstlisting}

El flag \texttt{-{}-frozen} asegura que las versiones instaladas coincidan exactamente con el
lockfile, y \texttt{-{}-no-dev} excluye las dependencias de desarrollo para reducir el tamaño
de la imagen.

% ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsubsection*{Dockerfile del frontend}

El frontend utiliza una estrategia de \emph{multi-stage build}. En la primera etapa se
compila el proyecto Vue con Bun, y en la segunda se copian los archivos estáticos resultantes
a una imagen ligera de Nginx que los sirve en el puerto~80.

\begin{lstlisting}
	FROM oven/bun:1 AS builder
	WORKDIR /app
	COPY package.json bun.lock ./
	RUN bun install --frozen-lockfile
	COPY . .
	RUN bun run build
	
	FROM nginx:alpine
	COPY nginx.conf /etc/nginx/conf.d/default.conf
	COPY --from=builder /app/dist /usr/share/nginx/html
	EXPOSE 80
\end{lstlisting}

Es necesario incluir una configuración personalizada de Nginx
(\texttt{app-frontend/nginx.conf}) para que Vue Router funcione correctamente en modo
\texttt{history}. Sin esta configuración, cualquier ruta distinta a la raíz devuelve un
error~404 al recargar la página, ya que Nginx intenta buscar un archivo que no existe en
disco.

\begin{lstlisting}
	server {
		listen 80;
		server_name localhost;
		root /usr/share/nginx/html;
		index index.html;
		
		location / {
			try_files $uri $uri/ /index.html;
		}
	}
\end{lstlisting}

El comando \texttt{try\_files} le indica a Nginx que, si no encuentra el archivo solicitado,
redirija la petición a \texttt{index.html}, donde Vue Router se encarga de resolver la ruta
del lado del cliente.

% ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsubsection*{Orquestación con Docker Compose}

El archivo \texttt{docker-compose.yml} define tres servicios que se levantan en orden
gracias al comando \texttt{depends\_on}:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{db}: contenedor de PostgreSQL~16 con un volumen persistente
	(\texttt{postgres\_data}) que preserva los datos entre reinicios.
	\item \textbf{backend}: construye la imagen desde \texttt{./app-backend}, expone el
	puerto~8000 y lee sus variables de entorno desde \texttt{app-backend/.env}.
	\item \textbf{frontend}: construye la imagen desde \texttt{./app-frontend}, expone el
	puerto~80 y depende del backend.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
	services:
	db:
	image: postgres:16
	restart: unless-stopped
	env_file: ./app-backend/.env
	volumes:
	- postgres_data:/var/lib/postgresql/data
	ports:
	- "5432:5432"
	
	backend:
	build: ./app-backend
	restart: unless-stopped
	env_file: ./app-backend/.env
	depends_on:
	- db
	ports:
	- "8000:8000"
	
	frontend:
	build: ./app-frontend
	restart: unless-stopped
	depends_on:
	- backend
	ports:
	- "80:80"
	
	volumes:
	postgres_data:
\end{lstlisting}

Un aspecto importante del diseño es que tanto el servicio \texttt{db} como el \texttt{backend}
comparten el mismo archivo \texttt{.env}. PostgreSQL lee automáticamente las variables
\texttt{POSTGRES\_USER}, \texttt{POSTGRES\_PASSWORD} y \texttt{POSTGRES\_DB} para
inicializar la base de datos, mientras que el backend utiliza \texttt{DATABASE\_URL} y las
demás variables de configuración. Esto centraliza las credenciales en un solo lugar y evita
la duplicación de datos sensibles.

% ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsubsection*{Variables de entorno y seguridad}

Para evitar que datos sensibles queden expuestos en el repositorio, se adoptó la convención
de mantener un archivo \texttt{.env.example} versionado con los nombres de las variables pero
sin valores reales, y un archivo \texttt{.env} ignorado por Git que contiene los valores
efectivos. El \texttt{.env} del backend para Docker incluye las siguientes variables:

\begin{center}
	\begin{tabular}{lp{9cm}}
		\hline
		\textbf{Variable} & \textbf{Descripción} \\
		\hline
		\texttt{POSTGRES\_USER}           & Usuario de PostgreSQL. \\
		\texttt{POSTGRES\_PASSWORD}       & Contraseña de PostgreSQL. \\
		\texttt{POSTGRES\_DB}             & Nombre de la base de datos. \\
		\texttt{DATABASE\_URL}            & Cadena de conexión completa utilizada por SQLAlchemy.
		Debe coincidir con las tres variables anteriores. \\
		\texttt{SECRET\_KEY}              & Clave secreta para la firma de tokens JWT.
		Se recomienda generar un valor aleatorio con
		\texttt{python -c "import secrets;
			print(secrets.token\_urlsafe(32))"}. \\
		\texttt{DEBUG}                    & Activa el modo de depuración de Litestar
		(\texttt{true}/\texttt{false}). \\
		\texttt{CORS\_ALLOWED\_ORIGINS}   & Lista JSON de orígenes permitidos para CORS. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

% ───────────────────────────────────────────────────────────────────────
\subsubsection*{Conflictos encontrados y consideraciones para producción}

Durante el proceso de contenedorización se identificaron varios problemas que es importante
documentar para quienes deseen retomar el despliegue con Docker o llevarlo a un servidor real.

\paragraph{Conflicto de puertos con PostgreSQL.}
Si la máquina anfitriona ya tiene una instancia local de PostgreSQL corriendo en el
puerto~5432, Docker no puede vincular ese mismo puerto y la aplicación falla al iniciar. La
solución es cambiar el mapeo en \texttt{docker-compose.yml} a un puerto alternativo (por
ejemplo, \texttt{"5433:5432"}) o detener el servicio local de PostgreSQL antes de levantar los
contenedores.

\paragraph{Persistencia del volumen de datos.}
PostgreSQL solo ejecuta la inicialización (creación de usuario, base de datos) la primera vez
que se crea el volumen. Si se cambian las credenciales en el \texttt{.env} después de la
primera ejecución, los nuevos valores no tendrán efecto. En ese caso es necesario eliminar el
volumen con \texttt{docker compose down -v} antes de volver a levantar, teniendo en cuenta
que esto borra todos los datos almacenados.

\paragraph{CORS y comunicación entre servicios.}
Al servir el frontend desde Nginx en el puerto~80 y el backend en el puerto~8000, el
navegador aplica la política de mismo origen (\emph{Same-Origin Policy}). Aunque ambos
servicios corren en \texttt{localhost}, los puertos diferentes hacen que el navegador los trate
como orígenes distintos. Es imprescindible que la variable \texttt{CORS\_ALLOWED\_ORIGINS}
incluya exactamente el origen desde el cual el usuario accede al frontend. En un servidor de
producción, este valor debe actualizarse al dominio real (por ejemplo,
\texttt{https://labdic.umag.cl}).

Adicionalmente, se detectó que la forma en que \texttt{pydantic-settings} parsea la variable
\texttt{CORS\_ALLOWED\_ORIGINS} desde el archivo \texttt{.env} puede generar
comportamientos inesperados: en lugar de interpretar el valor como una lista JSON, lo puede
tratar como un único string, haciendo que Litestar no reconozca el origen permitido. Se
recomienda verificar el parseo correcto mediante una prueba desde el contenedor antes de
asumir que la configuración es válida.

\paragraph{Routing del frontend (SPA).}
Sin una configuración personalizada de Nginx, las rutas de Vue Router como \texttt{/login}
o \texttt{/productos} devuelven un error~404 al recargar la página, ya que Nginx busca
archivos literales en disco. La solución es incluir el archivo \texttt{nginx.conf} descrito
anteriormente, que redirige todas las rutas a \texttt{index.html}.

\paragraph{Consideraciones adicionales para un servidor de producción.}
Para un despliegue real se deberían abordar, al menos, los siguientes aspectos que quedaron
fuera del alcance de este proyecto:

\begin{itemize}
	\item Configurar HTTPS mediante un proxy inverso (por ejemplo, Nginx con certificados de
	Let's Encrypt o Caddy).
	\item Reemplazar las credenciales por defecto por valores seguros generados aleatoriamente.
	\item Restringir la exposición de puertos: el puerto de PostgreSQL no debería ser accesible
	desde fuera del entorno Docker.
	\item Implementar \emph{health checks} en Docker Compose para que el backend espere a que
	PostgreSQL esté listo antes de ejecutar las migraciones.
	\item Evaluar el uso de un servidor ASGI de producción como Uvicorn con múltiples workers
	en lugar del servidor de desarrollo de Litestar.
\end{itemize}